#Regel 

# [[Regeln zur Ableitung - Scharfunktionen|Zurück]]

___
# Definition

>[!hint] Produktregel
>Haben Funktionen $u$ und $v$ die Ableitungen $u'$ und $v'$,  so hat die Funktion $f$ mit $f'(x)=u'(x)\cdot v(x) + u(x) \cdot v'(x)$.

<br>

___
# Beispiel

>[!write] Aufgabe
>Berechne die Ableitung der Funktion f.
>
>$\qquad \qquad \qquad f(x)=x^{2}\cdot(3x+5)$ 

<br>

>[!success]- Lösung
>![[Produktregel#^78390e]]

<br>

___
# Extra

>[!Bug]- Extra
>![Produktregel (Mathe-Song)](https://www.youtube.com/watch?v=MH_Ngyyrlkw)

<br>

___
# Annotation

| Vorgehen | Berechnung |
| --- | --- |
| <br>Der Term ${\color{cyan}{x^{2}}}\cdot {\color{red}{(3x+5)}}$ ist ein Produkt.<br>Schreibe die Faktoren ${\color{cyan}{u(x)}}$ und ${\color{red}{v(x)}}$ auf und bestimme ihre Ableitungen.<br><br>Wende die Formel der Produktregel an.<br>Vereinfache den Term so weit wie möglich. | <br>${\color{cyan}{u(x)=x^{2}}} \qquad \qquad {\color{red}{v(x)=(3x+5)}}$<br>${\color{cyan}{u'(x)=x2}} \qquad \quad \ \ {\color{red}{v'(x)=3}}$<br><br><br>$\begin{align*}f'(x)&={\color{cyan}{u'(x)}}\cdot {\color{red}{v(x)}} + {\color{cyan}{u(x)}} \cdot {\color{red}{v'(x)}} \\ &= {\color{cyan}{2x}} \cdot {\color{red}{(3x+5)}}+{\color{cyan}{x^{2}}} \cdot {\color{red}{3}} \\ &= 6x^{2} +10x+3x^{2} \\ &= 9x^{2}+10x\end{align*}$<br><br>$\quad$ |

^78390e

